% !TeX spellcheck = fr_FR
\documentclass[table, 10pt,a4paper]{beamer}
\usetheme[titleformat=smallcaps,sectionpage=progressbar,  subsectionpage=progressbar, numbering=fraction, progressbar=head]{metropolis}%\usetheme[compress]{Darmstadt}
%\usecolortheme{beaver} 
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}     
\usepackage[utf8]{inputenc}	

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{booktabs} \usepackage{array} \usepackage{dcolumn}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pifont}
%\usepackage{newfloat}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins}
\usetikzlibrary{shadings}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\setbeamertemplate{itemize items}[default]


\definecolor{ocre}{RGB}{199,80,20}
\definecolor{mygray}{RGB}{243,243,244}
\definecolor{bgwhite}{RGB}{250,250,250}

\definecolor{TGray}{rgb}{0.85,0.85,0.85}
\definecolor{TWhite}{rgb}{1,1,1}


\renewenvironment{definition}[1]
{\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=ocre,skin=enhanced, 
arc=2pt,outer arc=3pt,
        enlarge top by=\baselineskip/2+1mm,
        overlay unbroken and first={%
            \node[
                rectangle,fill=bgwhite,
                inner sep=0.5mm,anchor=west
            ] at ([xshift=4.5mm]frame.north west) {\strut\vspace{-2mm}\tikz\draw[rounded corners,fill=mygray] (0,0.15) node[draw]{\footnotesize\bfseries Définition};~~\footnotesize\textbf{#1}};
        }]}{\end{tcolorbox}}

% ****************************************************************************************************
% 4a. Definition/Axiom/Theorem floating environment box macros
% ****************************************************************************************************
%\usepackage[subfigure]{tocloft}
%\usepackage{chaptersinindex}
%\usepackage{etoolbox}



\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{show notes on second screen=right}

\newcommand{\tick}{ \textcolor{green}{\ding{52}} }
\newcommand{\wrong}{ \textcolor{red}{\ding{56}} }
\def\newblock{}
\usepackage{ulem}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\pdfmapfile{+sansmathaccent.map}

\pdfpxdimen=1in
\divide\pdfpxdimen by 70
%\usecolortheme{beaver}

\usepackage{biblatex}

\PassOptionsToPackage{%
    backend=biber, %instead of bibtex
%	backend=bibtex8,bibencoding=ascii,%
	language=auto,%
%	style=numeric-comp,%
    style=authoryear-comp, % Author 1999, 2010
    bibstyle=authoryear,dashed=false, % dashed: substitute rep. author with ---
    sorting=nyt, % name, year, title
%    maxbibnames=3, % default: 3, et al.
    natbib=true % natbib compatibility mode (\citep and \citet still work)
}{biblatex}


\DeclareCiteCommand{\citet}
  {\boolfalse{citetracker}%
   \boolfalse{pagetracker}%
   \usebibmacro{prenote}}
  {\ifciteindex
     {\indexnames{labelname}%
      \indexfield{indextitle}}
     {}%
   \printnames{labelname}%
   \setunit{\labelnamepunct}%
%   \printfield[citetitle]{labeltitle}%
   \newunit
   \printfield{year}}
  {\multicitedelim}
  {\usebibmacro{postnote}}
\newcommand{\citep}[1]{(\citet{#1})}

\addbibresource{../Bibliography/thesis.bib}


\title[Interopérabilité Sémantique des RL/LLOD] {Interopérabilité Sémantique Multilingue des Ressources Lexicales en Données Liées Ouvertes}
\subtitle{Soutenance de Thèse}
\author[Andon Tchechmedjiev]{Andon Tchechmedjiev}
\date{14 Octobre 2016}

\titlegraphic{\vspace{7cm}{\includegraphics[height=1.5cm]{images/logouga}\hspace{1cm}\includegraphics[height=1.5cm]{images/logogetalp}\hspace{1cm}\includegraphics[height=1.5cm]{images/logolig}}}


\definecolor{ccccccc}{RGB}{204,204,204}
\definecolor{c5e5e5e}{RGB}{94,94,94}
\definecolor{cA1D99B}{RGB}{161,217,155}
\definecolor{cFD8C3B}{RGB}{253,140,59}
\definecolor{c31A354}{RGB}{49,163,84}
\definecolor{c3182BD}{RGB}{49,130,189}
\definecolor{cFDAE6B}{RGB}{253,174,107}
\definecolor{cE6550D}{RGB}{230,85,13}
\definecolor{cF08080}{RGB}{240,128,128}

\input{../Config/notations}


%\usepackage[math]{iwona}
\usepackage[euler-digits]{eulervm}

\usepackage{listings}

%  Setting up code listings  
    \lstset{
      frame=tlrb,
      float,
      floatplacement=t,
      frameround=ttff,
      belowcaptionskip=2pt,
      framerule=1pt,
      basicstyle=\footnotesize\normalfont\sffamily,    % the size of the fonts that are used for the code
      stepnumber=1,
      numbers=left,
      numberfirstline=false,                           % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
      numbersep=10pt,                         % how far the line-numbers are from the code
      tabsize=2,                              % tab size in blank spaces
      extendedchars=true,                     %
      breaklines=true,                        % sets automatic line breaking
      captionpos=t,                           % sets the caption-position to top
      mathescape=true,
      stringstyle=\color{red}\ttfamily, % Farbe der String
      showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
      showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
	  rulecolor=\color{ocre},
      showstringspaces=true,
      escapeinside={(*@}{@*)}  
     }
     
    
     
     
     \lstdefinelanguage{algo}{
     	morekeywords={si, sinon si, sinon, tant, que, pour, tout, chaque, retour, dans, fonction, vrai, faux, et, ou, nil, lancer, arret}, sensitive=false,
		morecomment=[l]{//},
		morecomment=[s]{/*}{*/},
		morestring=[b]"
     }
    
%    \DeclareCaptionFormat{listing}{\rule{\dimexpr\textwidth+17pt\relax}{0.4pt}\vskip1pt#1#2#3}
%    \captionsetup[lstlisting]{format=listing,singlelinecheck=true, margin=0pt, font={sf}}
    \renewcommand\lstlistingname{Algo\-rithme}



\begin{document}
%
%\AtBeginSection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Plan de la partie}
%    \tableofcontents[currentsection]
%  \end{frame}
%}
%
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Plan de la partie}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}

\begin{frame}
	\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Table des matières}
  \tableofcontents[hidesubsections]
\end{frame}

\section{I. État de l'art et problèmes}
\begin{frame}{Table des matières}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\subsection{I.1 Ressources lexicales et interopérabilité}
\begin{frame}{Ressources langagières}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/classif_ling_res}\\
		Classification des ressources langagières d'après \citet{Witt2009}.
	\end{center}

	\only<2->{
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\multirow{2}{*}{Dynamiques} & \multicolumn{2}{c|}{Statiques } \\ \cline{2-3}
	& \only<3>{\cellcolor{green!10}} à base d'entées & à base de textes \\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	}
	\only<3>{\begin{center}\textbf{Ressources Lexico-Sémantiques}\end{center}}
	\vspace{5cm}
	\note{
		Une ressource langagière est un ensemble de données linguistiques pouvant être utilisées en traitement automatique des langues ou par des utilisateurs humains.
		
		\begin{itemize}
			\item D'une part des données dynamiques (des outils de traitement), d'autre part des données statiques
			
			\item Parmi les données statiques, des données brutes non éditées (corpus de parole, notes manuscrites)
			
			\item Les données brutes converties dans un format éléctronique facilement manipulable (sans traitement additionnel) deviennent des données primaires
			
			\item Les données primaires peuvent être annotées afin de leur donner un structuration explicite pouvant être manipulée par de applications de TAL
		\end{itemize}
	}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Niveaux d'interopérabilité}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/interopSteps}
	\end{center}
	\begin{flushright}
	\citep{Witt2009}
	\end{flushright}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interopérabilité représentationnelle}
	\only{
	\begin{center}
	\textbf{Compatibilité des schémas d'annotation et de la représentation informatique des formats pour les données langagières.} 
	\end{center}
	\vspace{1cm}
		\hspace{-0.95cm}\includegraphics[width=1.18\textwidth]{images/representarrow}
		}<1>
		
		\only{
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/llodcloud}
		}<2->
		\only<3>{
			\centering
			\alert{\textbf{Contrainte 1} -- Utilisation d'Ontolex et production compatible avec le nuage LLOD}
		}
	\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interopérabilité sémantique}
		\begin{center}
		\only<1-4>{\textbf{Quand les représentations sont compatibles, mise en relation d'éléments jugés équivalents vis à vis de certaines annotations.}\\
		\vspace{.8em}}
		 \only<2-4>{\footnotesize\textbf{\(\Rightarrow\) Pour les RLS} -- Alignement (automatique) des sens de mots (AAS) }
		\end{center}
		\only<3-4>{
		\begin{center}
				\emph{Alignement monolingue}\\
				\vspace{.5em}
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/granularityEnglish}
		\end{minipage}
			{\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\begin{itemize}
				\setlength\itemsep{2em}
					\item<4> {\footnotesize Différence de structure} \\
						{\tiny \(\Rightarrow\) distinction plate vs. hiérarchique}
					\item<4> {\footnotesize Différence de granularité des distinctions}
					\item<4> {\footnotesize Domaines couverts et correspondance des étiquettes de domaines}
				\end{itemize}
			\end{minipage}}
		\end{center}
		 \footnotesize{\citep{Navigli:06b}}}
		\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interopérabilité sémantique}
		\begin{center}
		\textbf{Quand les représentations sont compatibles, mise en relation d'éléments jugés équivalents vis à vis de certaines annotations.}\\
		\vspace{.48em}
		 {\footnotesize\textbf{\(\Rightarrow\) Pour les RLS} -- Alignement (automatique) des sens de mots (AAS) }
		\end{center}
		{\begin{center}
		 \emph{Alignement multilingue}\\
		 \vspace{.5em}
		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 			\begin{center}
		 				\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/mlarchnnbl}\\
		 				\textbf{Architecture par transfert}
		 			\end{center}
		 \end{minipage}
		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 	
		 		 	\begin{center}
		 		 		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/mlarchnnil}\\
		 		 		\textbf{Architecture par pivot}
		 		 	\end{center}
		 \end{minipage}
		 \end{center}}
		 
		\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interopérabilité sémantique}
		 \only<1>{
		 	 	\begin{center}
		 		 		 		\includegraphics[width=.15\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/mlarchnnil}\\
		 		 \end{center}
		 		 \vspace{-2.1mm}
		 		 	 \begin{center}
		 		 		 \emph{Deux types de pivot}\\
		 		 		 \vspace{.5em}
		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 			\begin{center}
		 		 		 				\only<1>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/mlarchnat}\\}
		 		 		 				\textbf{Pivot Naturel}
		 		 		 			\end{center}
		 		 		 \end{minipage}
		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 	
		 		 		 		 	\begin{center}
		 		 		 		 		\only<1>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/mlarchnnil}\\}
		 		 		 		 		\textbf{Pivot Artificiel}
		 		 		 		 	\end{center}
		 		 		 \end{minipage}
		 		 		 \end{center}
		 }
		 \only<2->{
		 		 		 	 \begin{center}
		 		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 			\begin{center}
		 		 		 		 				\includegraphics[width=.25\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/mlarchnat}\\
		 		 		 		 				\textbf{Pivot Naturel}
		 		 		 		 			\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}
		 		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 		 	
		 		 		 		 		 	\begin{center}
		 		 		 		 		 		{\includegraphics[width=.25\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/mlarchnnil}\\}
		 		 		 		 		 		\textbf{Pivot Artificiel}
		 		 		 		 		 	\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}
		 		 		 		 
		 		 		 		 		 \vspace{1em}
		 		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 			\begin{center}
		 		 		 		 				\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter2/pivot_BAD}\\
		 		 		 		 			\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}
		 		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 		 	\begin{center}
		 		 		 		 		 		{\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter2/acception_refined}\\}
		 		 		 		 		 	\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}		 		 		 		 		 
		 		 		 		 \end{center}
		 
		 }
		 \only<3>{\alert{\textbf{Verrou 1} -- Utilisation d'un pivot artificiel pour éviter les pertes de contraste artificiels. }}
		 
		 \only<3->{\alert{\textbf{Verrou 2} -- Proposer une formalisation des acceptions interlingues permettant de proposer un algorithme de construction automatique.}}

		\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Interopérabilité dynamique}
	\begin{center}
	Interopérabilité continue entre des ressources malgré les évolutions individuelles de chaque ressource (maintien et mise à jour des alignements).
	
	\vspace{1em}
	\only<2>{\includegraphics[width=\linewidth]{../../img/dynamicity1.pdf}}
	\only<3>{\includegraphics[width=\linewidth]{../../img/dynamicity2.pdf}}
	\only<4>{\includegraphics[width=\linewidth]{../../img/dynamicity3.pdf}\vspace{0.01mm}}
	\only<5->{\includegraphics[width=\linewidth]{../../img/dynamicity4.pdf}\vspace{3.9mm}}
	
	 \only<6>{\alert{\textbf{Verrou 3} -- Prendre en compte l'interopérabilité dynamique en proposant des opérations de mise à jour garantissant la consistance. }}
	\vspace{10cm}
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{I.2 Approches passées pour la construction automatique d'acceptions}
\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item\only<1>{Maintien de la cohérence}\only<2->{\alert{Maintien de la cohérence}}
	\item Construction initiale
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
\only<2->{
\begin{center}
\emph{Maintien de la cohérence}\\
		 		 				\begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 			\begin{center}
		 		 		 		 				\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/acception_groupage}\\
		 		 		 		 				\textbf{Regroupement d'acceptions}
		 		 		 		 			\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}
		 		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 		 	\begin{center}
		 		 		 		 		 		{\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/acception_raffinement}\\}
		 		 		 		 		 		\vspace{1.5em}
		 		 		 		 		 		\textbf{Raffinement d'acceptions}
		 		 		 		 		 	\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item \alert{Construction initiale}
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Construction initiale: Méthode ontologique}\\
\vspace{0.5em}
Lier les sens de volumes monolingue à une ontologie, et utiliser l'ontologie comme pivot.
\end{center}
}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1em}
\item<2-> Granularité très grande des concepts: risque de contrastes artificiels.
\item<3-> La sémantique formelle des ontologies n'est pas compatible avec la sémantique des langues naturelles.
\item<4-> \(\Rightarrow\)Une ontologie de haut niveau peut s'aligner avec un lexique, mais non servir de pivot pour les sens du lexique.
\end{itemize}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item \alert{Construction initiale}
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Construction initiale: méthode linguistique et traductionnelle}\\
\vspace{0.5em}
\only<2>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_1}}
\only<3>{\hspace{-1.15mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_2}}
\only<4>{\hspace{-2.30mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_3}}
\only<5>{\hspace{-3.45mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_4}}
\only<6>{\hspace{-4.60mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_5}}
\only<7>{\hspace{-5.75mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_6}}
\only<8>{\hspace{-5.75mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_7}}
\only<9>{\hspace{-5.75mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter2/consinv_8}}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}


\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item \alert{Construction initiale}
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Construction initiale -- Méthode sémantique}\\
\vspace{0.5em}
{\footnotesize \textbf{Entrée:} Dictionnaire bilingue -- \(D_{l_1, l_2}\), vecteurs de mots pour \(\lang_1\) and \(\lang_2\) -- \(V_{g1}\) et \(V_{g2}\)}
\begin{enumerate} \footnotesize\setlength\itemsep{1em}
	\item<2-> Création d'un vecteur pour chaque sens \(V(\sense_i)\) des dictionnaires monolingues par contextualisation faible.
%	\[V_{def_i} = \frac{\sum_{mot_j \in def(\sense_i)}(V_g(mot_j))}{\mid def(\sense_i) \mid}\]
%	\[V_{\sense_i} = \Gamma(V_{def_i}, V(lemme(\sense_i)))	\]
	\item<3-> Créer une acception pour chaque sens
	\item<4-> Relier les acceptions créées pour les sens de la source aux sens de correspondants de la cible. 
	\only<4->{\begin{itemize}\footnotesize
		\item Créer un vecteur par sens de chaque côté par contextualisation fable des mots des définitions.
		\item Relier les sens les plus proche par la mesure cosinus.
%		\item \textbf{Hypothèse de base}: Les vecteurs pour les deux langues appartiennent au même espace vectoriel et l'on peut donc les comparer directement. 
		
	\end{itemize}}
%	\begin{enumerate}\footnotesize
%		\item<5> Pour chaque mot source \(mot_x\), prendre les entrées lexicales définies par \(mot_{xi} = (POS, glose, equivalent_l2)\) et définir \(V(mot_xi) = \Gamma()\)
%		\item<6> 
%		\item<7>
%	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item Construction initiale
	\item \alert{Évaluation de la qualité}
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Évaluation de la qualité -- Par référence}\\
\vspace{1em}
\begin{minipage}{.55\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize
	\item \(VP = A_{ref} \cap A_{algo}\)
	\item \(VN = \lbrace tn_i | tn_i \notin A_{ref} \wedge tn_i \notin A_{algo}  \rbrace \)
	\item \(FN = \lbrace tn_i | tn_i \in A_{ref} \wedge tn_i \notin A_{algo}  \rbrace\)
	\item \(FP = \lbrace tn_i | tn_i \notin A_{ref} \wedge tn_i \in A_{algo}  \rbrace\)
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.40\textwidth}
\begin{itemize} \footnotesize
	\item  Rappel -- \(R= \frac{VP}{VP+FN}\)
	 \item Précision -- \(P = \frac{VP}{VP+FP}\)
	 \item Silence -- \(S = \frac{FN}{FN + VP}\)
	 \item Bruit  -- \(B = \frac{FP}{FP + VP}\)
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item Construction initiale
	\item \alert{Évaluation de la qualité}
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Évaluation de la qualité -- Structurale}\\
\vspace{1em}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{1em}
\item \(Q_i(sens_{incomplets}) = \frac{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) = 0 \rbrace \mid}{\mid sens \mid}\)
\item \(Q_i(sens_{incorrects}) = \frac{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) > 1 \rbrace \mid}{\mid sens \mid}\)
\item \(Q_i(sens_{corr.comp.}) = \frac{\mid sens \mid}{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) = 1 \rbrace \mid}\)
\end{itemize}

\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item Construction initiale
	\item \alert{Évaluation de la qualité}
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Évaluation de la qualité -- Vectorielle}\\
\vspace{0.5em}
\[
	Q_i(vec) = \frac{1}{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (\frac{1}{nbps_i} \sum_{k=1}^{nbps_i} distance_k) }
\]

\end{center}	
}
\vspace{10cm}
\note{La mesure vectorielle est définie à l'échelle de la base comme étant la distance moyenne entre les sens monolingues composant une acception multilingue où \(n\) désigne le nombre d'acceptions dans la base et où \(nbps_i\) désigne le nombre de paires de sens associées à une acception et où \(distance_k\) est la distance entre les sens constituant la paire \(k\)}
\end{frame}

\section{II. Axiomatisation des acceptions interlingues}
\begin{frame}{Table des matières}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}
\subsection{II.1 Acceptions interlingues, équivalence et raffinement}

\begin{frame}{Notations}

\begin{minipage}{.45\textwidth}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/LRStructNotations}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.50\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize
\item Vocable/mot vedette -- \(\voc \in \vocset\)
\item Entrée lexicale -- \(\lexentr \in \lexentrset\)
\item Ensemble des entrées lexicales d'un vocable \(\lexentrset(\voc)\)
\item Sens -- \(\sense \in \senseset\)
\item Ensemble des sens d'une entrée lexicale -- \(\senseset(\lexentr)\)
\item Relation de traduction entre deux sens -- \(\translation \in \translationset \subset \senseset \times \senseset\)
\end{itemize}
\end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}{Relations de traduction}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\only<4>{\vspace{-.8em}}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/LRStructNotations}
\vfill
\end{minipage}
\only<2>{\begin{minipage}{.45\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter2/pivot_BAD}
\end{minipage}}
\only<3-4>{\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{definition}{Rels./classes d'éq.}
		\footnotesize	
		
		\only<3-4> {Une relation binaire \(\sim\) est une relation d'équivalence sur un ensemble \(E\) si et seulement si elle est \textbf{réflexive, symétrique et transitive}.
		
		}
			\only<4>{
			
			\vspace{.5em}
			Une classe d'équivalence sur un ensemble \(E\) est un ensemble \([a]\) contenant tous les éléments équivalents à l'élément \(a\) par une relation d'équivalence \(\sim\) sur cet ensemble \(E\): \([a]=\lbrace x \in E \mid a\sim x \rbrace\).}
%			\only<5>{L'ensemble des classes d'équivalence forme une partition de \(E\). Cet ensemble est appelé <<~quotient de \(E\) par \(R\)~>> et noté \(E/R\).}
		\end{definition}
		\only<3>{\vspace{2cm}}
		\only<4>{\vspace{.1cm}}
\end{minipage}}
	\only<1-4>{\only<1-3>{\vspace{.79em}}\begin{definition} {Relations de traduction/d'alignement -- \( \translation \in \translationset\)}
			\footnotesize C'est une relation binaire \(\translationset: \senseset_{L_1}\times\senseset_{L_2}\) entre deux sens. La fonction qui pour chaque sens retourne l'ensemble de ces alignements/traductions est notée \({\translation:~}	 {\senseset} \rightarrow {\senseset}\). 
			
			Nous définissions cette relation comme étant \textbf{réflexive, symétrique} et \textbf{non transitive}.
	\end{definition}}
	\vspace{10cm}
\end{frame}


\begin{frame}{Relation de raffinement et hiérarchies d'acceptions}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
%\includegraphics<1>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_1}
%\includegraphics<2>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_2}
\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter2/acception_refined}\\

\vspace{1em}\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/accept_hiera_3}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize\justifying
\setlength\itemsep{1em}
\item \textbf{Définition 3.9} Relation de raffinement -- \(\acception_a \in \acceptionset \sqsubset \acception_b \in \acceptionset\).
\item \textbf{Axiome 3.1}  Ordre partiel strict -- asymétrique, antiréflexive, transitive.
\item \textbf{Définition 3.10} \(\acceptionhierarchy \in \acceptionhierarchyset\), sup-demi-treillis \(\langle \acceptionset_a \subset \acceptionset, \sqsubset\rangle\). 
\item \textbf{Axiome 3.2} Deux acceptions d'une même hiérarchie ne sont jamais égales.
\item \textbf{Définition 3.12} \(\acception \in \acceptionhierarchy\), \(\sense \in \acceptionhierarchy\).
\item \textbf{Axiome 3.3} Tous les sens appartenant aux acceptions d'une hiérarchie sont reliés par une relation de traduction.
\item \textbf{Axiome 3.4} Les sens d'une même entrée lexicale ne sont jamais reliés par une relation d'alignement/traduction.
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{frame}
\subsection{II.3 Propriétés et contraintes de validité}
\begin{frame}{Propriétés et contraintes de validité}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
%\includegraphics<1>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_1}
%\includegraphics<2>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_2}
\vspace{1em}\includegraphics[width=\textwidth]{images/accept_hiera_3}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize\justifying
\setlength\itemsep{1em}
\item<1-> \textbf{Théorème 3.1} Injectivité de la relation \(\in : \senseset \longrightarrow \acceptionset\): un sens ne peut appartenir qu'a une unique acception.
\item<2-> \textbf{Théorème 3.2} Injectivité de la relation \(\in :\acceptionset \longrightarrow \acceptionhierarchyset\): une acception ne peut faire partie que d'une seule hiérarchie.
\item<3-> \textbf{Théorème 3.3} Un sens ne peut appartenir à plusieurs hiérarchies d'acceptions.
\item<4-> \textbf{Théorème 3.4} Dans une hiérarchie, une acception non feuille est reliée à au moins deux acceptions plus spécifiques. 
\item<5-> \textbf{Théorème 3.5} Des sens de la même entrée lexicale ne peuvent appartenir à la même acception ou hiérarchie d'acceptions.
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{frame}

\section{III. Algorithmes de manipulation}
\begin{frame}{Table des matières}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\subsection{III.1. Structure combinatoire}

\begin{frame}{Cas élémentaires}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\only<2>{\vspace{.05em}}\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_nodiv}\\

\vspace{4em}
\includegraphics<2>[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level1}
\end{minipage}\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\only<2>{\vspace{-.2em}}\only<1>{\vspace{.7em}}\includegraphics[width=.9\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_nodiv_dissect}\\

\vspace{4em}
\includegraphics<2>[width=.95\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level1_dissect}
\end{minipage}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Plusieurs hiérarchies}
\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level1_msense}

\vspace{.1em}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level1_msense_dissect}
\end{center}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Hiérarchies multiniveaux}
\begin{center}
\includegraphics[width=.47\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level2}

\vspace{.1em}
\includegraphics[width=.47\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level2_dissect}
\end{center}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Décomposition récursive}
\begin{minipage}{.2\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level2}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.90\textwidth}
\begin{center}
\vspace{-2em}
\includegraphics<1-2>[width=.9\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level2_dissect}
\includegraphics<3>[width=.9\textwidth]{images/recdissect}
\includegraphics<4>[width=.9\textwidth]{images/recdissect2}
\includegraphics<5>[width=.9\textwidth]{images/recdissect3}
\includegraphics<6>[width=.9\textwidth]{images/recdissect4}
\includegraphics<7>[width=.9\textwidth]{images/recdissect5}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\subsection{III.2. Construction initiale}
\begin{frame}[fragile]{Procedure de construction}
\only<1>{
\includegraphics[width=.9\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter2/process}
}
\only<2>{
\includegraphics[width=.9\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/process}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Procedure de construction}

\begin{lstlisting}[caption= AcceptionsDistribueesParEntree, language=algo, extendedchars=true, label=alg:distcompentr]
fonction AcceptionsDistribueesParEntree(RLS):
	acceptions = (*@$\emptyset$@*)
	senstraites = (*@$\emptyset$@*)
	pour chaque (*@$\lexentr$@*) dans (*@$\lexentrset \subset $@*)RLS:
		pour chaque (*@$\sense \notin $@*) sentraites dans (*@$\senseset(\lexentr)$@*):
			composant = ParcoursProfondeurEnPremier(RLS, (*@$\sense$@*))
			senstraites = senstraites (*@$\cup$@*) composant
			acceptions = acceptions (*@$\cup$@*) ConstruireAcceptions(composant)
	retour acceptions
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Construction initiale optimale}
\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/algiterexample}

\vspace{2em}
\only<2>{\alert{\footnotesize Goulot d'étranglement: Calcul des cliques avec BronKerbosch \(O(dn3^{\frac{d}{3}})\)}}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\subsection{III.3. Opérations de mise à jour}
%\begin{frame}[fragile]{Ajout -- Noyau d'acceptions}
%\begin{lstlisting}[caption=GenererNoyauAcceptions, language=algo, extendedchars=true, label=alg:kernelgen]
% fonction GenererNoyauAcceptions((*@$\acceptionhierarchy$@*), (*@$D_\langset(\sense)$@*),parent, (*@$G_{\acceptionhierarchy}$@*)):
% 
% 	si (*@$G_{\acceptionhierarchy}$@*)  (*@$\neq\emptyset\times \emptyset$@*):
% 		(*@$G_{\noyauhierarchie}$@*) = (*@$\emptyset\times \emptyset$@*)
% 		racine = Racine((*@$\acceptionhierarchy$@*))
% 		sens = Sens(racine)
% 		pour chaque enfant dans Enfants(racine):
% 			sens = sens (*@$\cap$@*) Sens(enfant)
% 		sens = TrierParScore(sens, (*@$D_\langset$@*))
% 		
% 		si |sens| > 0:
% 			(*@$V(G_{\noyauhierarchie}) = V(G_{\noyauhierarchie}) \cup \{sens[0]\}$@*)
% 			si parent (*@$\neq nil$@*):
% 				(*@$E(G_{\noyauhierarchie}) = E(G_{\noyauhierarchie}) \cup \{(parent, sens[0])\}$@*)
% 		sinon:
% 			lancer Exception("Il n'existe pas de noyau")
% 		
% 		pour chaque enfant dans Enfants(racine):
% 			GenererNoyauAcceptions(enfant, (*@$\acceptionhierarchy$@*), (*@$D_\langset$@*), (*@$G_{\acceptionhierarchy}$@*))
% \end{lstlisting}
%\end{frame}

\begin{frame}{Ajout -- Noyau d'acceptions}
\only<1>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{../Figures/Vector/Chapter3/acception_valide_level2}}
\only<2>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/kernel}}
\only<3>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/kernel2}}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Ajout -- Noyau d'acceptions}
\begin{lstlisting}[caption=AlignerDansHierarchie -- Par noyau, language=algo, extendedchars=true, label=alg:alignhieranoyaux]
 AlignerDansHierarchie((*@$\sense,\acceptionhierarchy$@*)):
 	//(*@ $\sense $@*) sens a aligner
 	//(*@$\acceptionhierarchy$@*) la hierarchie d'acception avec laquelle aligner 
 
 	(*@$\noyauhierarchie$@*) = GenererNoyauAcceptions((*@$\acceptionhierarchy, D_\langset(\sense)$@*),nil, (*@$G_{\acceptionhierarchy}$@*))
 	candidats = (*@$\emptyset$@*)
 	pour chaque (*@$\sense_h$@*) dans (*@$ParcoursProfondeur(\noyauhierarchie)$@*):
 		tr = (*@$\translationset$@*)(lemme((*@$\sense_h$@*)),(*@$\langset$@*)((*@$\sense$@*)))
 		si |tr|= 1 et lemme((*@$\sense$@*)) (*@$\in$@*) tr:
 			candidats = candidats (*@$\cup$@*){(*@$\acceptionset(\sense_h)$@*)}
 		sinon si |tr| > 1 et (*@\(\not\exists\sense_f \in Fils(\sense_h): lemme(\sense) \in \translationset(lemme(\sense_f),\langset(\sense)) \land  |\translationset(lemme(\sense_f),\langset(\sense))|=1\)@*):
 				(*@$\acception_{new} = Acception(\{\sense\})$@*)
 			 	AjouterFils((*@$\acceptionset(\sense_h)$@*),(*@$\acception_{new}$@*))
 			 	candidats = (*@$\{\sense_h\}$@*)
 			 	arret //break
 	//Candidat qui maximise la similarite
 	retour (*@$\argmax_{\sense_c \in canddidats}(sim(\sense_c,\sense))$@*) 
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Suppression}
\begin{center}
\includegraphics<1>[width=0.7\linewidth]{../Figures/vector/Chapter3/acception_suppression_root}

\includegraphics<2>[width=0.7\linewidth]{../Figures/vector/Chapter3/acception_suppression_leaf}

\includegraphics<3>[width=\linewidth]{../Figures/vector/Chapter3/acception_suppression_mid}
\end{center}

\end{frame}

\section{IV. Aspects pratiques et application}
\begin{frame}{Table des matières}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\subsection{IV.1 DBNary}
\begin{frame}{DBNary}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\includegraphics<1>[width=\textwidth]{../Figures/image/Chapter1/lemon_core}
	\end{minipage}\qquad
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\includegraphics<1>[width=\textwidth]{../Figures/vector/Chapter1/dbnaryexample}		
	\end{minipage}
	\includegraphics<2>[width=\textwidth]{../Figures/vector/Chapter4/start_case}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{DBNary}
\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrrrrrr}
\toprule
\textbf{Langue} & \textbf{Entrées} & \textbf{Entrées Lexicales} & \textbf{Traductions} & \textbf{Gloses} & \textbf{Texte} &  \textbf{N. Sens} & \textbf{Txt.+N.S.}\\
\midrule
\textbf{anglais} & $544,338$ & $438,669$ & $1,317,545$ & $1,288,667$ & $1,288,667$ & $515$ & $515$ \\
\textbf{finnois} & $49,620$ & $58,172$ & $121,278$ & $120,728$ & $120,329$ & $115,949$ & $115,550$ \\
\textbf{français} & $291,365$ & $379,224$ & $504,061$ & $136,319$ & $135,612$ & $28,821$ & $28,114$ \\
\textbf{allemand} & $205,977$ & $100,433$ & $388,630$ & $388,553$ & $3,101$ & $385,452$ & $0$ \\
\textbf{grec mdn}. & $242,349$ & $108,283$ & $56,638$ & $8,368$ & $8,368$ & $12$ & $12$ \\
\textbf{italien} & $33,705$ & $47,102$ & $62,546$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ \\
\textbf{japonais} & $24,804$ & $28,763$ & $85,606$ & $22,322$ & $20,686$ & $4,148$ & $2,512$ \\
\textbf{portugais} & $45,109$ & $81,023$ & $267,048$ & $74,901$ & $72,339$ & $71,734$ & $69,172$ \\
\textbf{russe} & $129,555$ & $106,374$ & $360,016$ & $151,100$ & $150,985$ & $115$ & $0$ \\
\textbf{turc} & $64,678$ & $91,071$ & $66,290$ & $53,348$ & $585$ & $52,901$ & $138$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{frame}
\subsection{IV.2 Alignement des relations de traductions aux sens}
\begin{frame}{Senses sources}
	\begin{align*}
	& M_s = \max_{\sense_i \in \senseset(\lexentr_s)}\{score(glose(\translation_i),def(\sense_i))\}\mbox{:~}\\
	&\mbox{~~~}\argmax_{\sense_i\in \senseset(\lexentr_s)} \{score(glose(\translation_i),def(\sense_i))\}\\
	&\mbox{~~~~~~}= \{\sense_i | M_s > score(glose(\translation_i),def(\sense_i)) > M_s-\delta\}
	\end{align*}
	\vspace{1em}
	
	\[
	Score(\sense_1,\sense_2) = 
	\frac{F(d_1\cap d_2)}{F(d_1\cap d_2) + \alpha F(d_1-d_2) + \beta F(d_2-d_1)}
	\]	\vspace{1em}
	
	
	\[
	 F(A) = \sum_{A_i\in A} \left ( \sum_{A_j \in A}strsim(A_i, A_j)^\rho \right )^{-1}
	\]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Alignement au senses sources}

Estimation des paramètres \(\alpha=1-\beta \simeq 0.1\),\(\delta \simeq 0.1 \), mesure similarité de chaine (Distance de Levenstein floue)

\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
 \textbf{Langue}&\textbf{P}&\textbf{R}&\textbf{F1}&\textbf{Pr. Sens. F1}&\textbf{Aléatoire F1}\\
\midrule
\textbf{Portugais}&85,72\%&88,14\%&86,51\%&23,97\%&31,03\%\\
\textbf{Finnois}&96,42\%&97,77\%&96,87\%&72,18\%&79,62\%\\
\textbf{Français}&82,67\%&83,13\%&82,63\%&35,42\%&37,67\%\\
\bottomrule
\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Alignement aux autres sens}
Utilisation de techniques d'Alignement Automatique des Sens à base de similarité. \only<2->{\alert{Verrou principal: Mesures de similarité translingues}.}
\vspace{1em}

\only<3>{
\begin{center}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{../Figures/vector/Chapter4/sigcrosssim}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Par traduction automatique
		\item Par l'utilisation d'une ressource lexicale multilingue
		\item Par l'utilisation d'espaces sémantiques vectoriels multilingues
	\end{itemize}
\end{minipage}
\end{center}
}

\only<4>{
\begin{center}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{../Figures/vector/Chapter4/lexresscltrans}
\end{center}
}

\vspace{10cm}

\end{frame}

\subsection{IV.3 Évaluation}

\begin{frame}[fragile]{Évaluation in-vivo}
\begin{center}
Évaluation dans le contexte d'une tache: substitution lexicale translingue.
\vspace{1em}
\end{center}

\only<2>{

	\textbf{Entrée:} Perhaps the effect of West Nile Virus is sufficient to extinguish endemic birds already \textbf{-> severely <-} stressed by habitat losses. \\
	
	\vspace{.2em}
	
	\textbf{Réponse attendue:} \{fuertemente, severamente, duramente, exageradamente\}
}
\begin{center}
\only<3>{
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{../Figures/vector/Chapter4/evalclwsd}
}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Evaluation In-vitro}
\begin{center}
Comparaison à des acceptions interlingues existantes.
\begin{enumerate}
\item Revenir aux alignements bilingues à partir des acceptions existantes.
\item Appliquer l'algorithme de construction initiale.
\item Comparer le résultat obtenue à l'acception de départ avec les mesures d'évaluation par rapport à une référence de \citet{Teeraparbseree2005}.
\end{enumerate}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{IV.4 Implémentation et bibliothèque LexSemA}

\begin{frame}{Implémentation et bibliothèque LexSemA}
	\begin{itemize} \bfseries
		\item	lexsema-io
		\item	lexsema-ontolex 
		\item	lexsema-ml 
		\item lexsema-translation 
		\item lexsema-util 
		\item lexsema-similarity 
		\item lexsema-wsd 
		\item lexsema-axalign
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusions et Travail Futur}
\begin{frame}{Contributions}
\begin{enumerate}
	\item~[\textbf{Chapitre 3}]~Formalisation axiomatique des RLS et des pivots par acceptions interlingues. 
	\item~[\textbf{Chapitre 3}]~Définition d'un algorithme de construction d'acceptions interlingues optimal d'un point de vue combinatoire et axiomatique.
	\item~[\textbf{Chapitre 3}]~Définition d'algorithmes d'insertion, de suppression et de mise à jour pour les ressources alignées par acceptions interlingues. 
	\item~[\textbf{Chapitre 4}]~Rattachement des relations de traduction de DBNary aux sens source avec une qualité comparable à celle de l'état de l'art. 
	\item~[\textbf{Chapitre 4}]~Définition d'une méthode globale pour l'alignement bilingue au niveau des sens pour l'ensemble des éditions de Wiktionary. 
	\item~[\textbf{Chapitre 4}]~Définition d'un protocole expérimental visant à l'évaluation \emph{in vivo} des ressources à base d'acceptions interlingues. 
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Limitations}
\begin{itemize}
\item Nécessité de produire des alignements bilingues: problème de disponibilité de ressources bilingues
\item Travail plutôt théorique nécessitant une évaluation en conditions réelles et la production de données d'évaluation.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Travail Futur}
\textbf{À court terme \footnotesize}
\begin{itemize}\footnotesize
\item Implémentation complète des algorithmes proposés
\item Travail sur LexSemA pour optimiser les dépendances en modularisant le projet d'avantage.
\item Homogénéisations des API avec d'autre bibliothèques logicielles populaires du domaine 
\item Expérience d'évaluation à petite échelle
\end{itemize}\footnotesize
\textbf{À moyen terme \footnotesize}
\begin{itemize}
\item Conception d'un algorithme d'alignement automatique des sens général intégrant directement les contraintes combinatoires et axiomatiques liées à la construction d'acceptions interlingues
\end{itemize}
\textbf{À long terme \footnotesize}
\begin{itemize}\footnotesize
\item Extension des algorithmes à des ressources (par exemple BabelNet) avec d'autres paradigmes d'organisation.
\item Application généralisée aux ressources lexicales multilingues du nuages LLOD.
\item Production d'une plateforme collaborative de correction manuelle, pour permettre l'amélioration constante de la qualité des bases d'acceptions produites. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\footnotesize
\printbibliography
\end{frame}

\end{document}